\section{Aufgabe 2}

\subsection*{Hinweise zur Darstellung}

$\gcd(\alpha, \beta)$ steht für den größten gemeinsamen Teiler (engl.: greatest common divisor) der Zahlen $\alpha$ 
und $\beta$. Also ist z.B. $\gcd(\alpha, \beta) = 1$ äquivalent zu "`$\alpha$ und $\beta$ sind teilerfremd"'.

"`O.B.d.A."' (oder mitten im Satz "`o.B.d.A."') ist kurz für "`ohne Beschränkung der Allgemeinheit"'.

$\Q$ ist die Menge der rationalen Zahlen.

$\N$ ist die Menge der natürlichen Zahlen (ohne die 0) und $\N_0$ die Menge der natürlichen Zahlen mit der 0.

$\alpha \mid \beta$ heißt, dass $\alpha$ ein Teiler von $\beta$, also $\beta$ ein Vielfaches von $\alpha$ ist.

\subsection*{Lösung von Aufgabe 2}

Die in Aufgabe 2 zu zeigende Aussage ist nun die des folgenden Satzes:

\begin{thm}
    Es gibt keine drei Zahlen $x, y, z \in \Q$ mit $x + y + z = 0$ und $x^2 + y^2 + z^2 = 100$. \label{aufgabe_2}
\end{thm}
\begin{proof}[Beweis des Satzes durch Widerspruch]
    Nehme man an, es gäbe drei Zahlen $x, y, z \in \Q$, die beide Gleichungen erfüllen. Offenbar können nicht alle 
    drei Zahlen $x, y, z$ nicht-positiv und auch nicht alle drei Zahlen $x, y, z$ nicht-negativ sein, denn damit 
    dann $x+y+z = 0$ erfüllt wäre, müsste $x = y = z = 0$, was der zweiten Gleichung $x^2+y^2+z^2 = 100$ 
    widerspricht. Es sind also entweder zwei der drei Zahlen $x, y, z$ nicht-negativ und eine nicht-positiv oder es 
    sind zwei nicht-positiv und eine nicht-negativ. Unter der Annahme, dass es ein Lösungstripel $x, y, z$ gibt, 
    müsste es auch eines mit zwei nicht-negativen und einer nicht-positiven Zahl geben. Denn zu jedem Lösungstripel 
    $x, y, z$, dass zwei nicht-positive Zahlen und eine nicht-negative Zahl beinhaltet, gibt es ein Lösungstripel 
    $-x,-y,-z$ (das, wenn $x, y, z$ hinreichend für die beiden Gleichungen ist, dies offensichtlich ebenfalls ist), 
    das dann zwei nicht-negative Zahlen und eine nicht-positive Zahl beinhaltet. Wenn es also überhaupt 
    Lösungstripel gibt (wovon ja für den Widerspruchsbeweis ausgegangen wurde), so muss es also auch welche mit zwei 
    nicht-negativen Zahlen und einer nicht-positiven Zahl geben. Sei nun $x, y, z$ ein solches Tripel und sei 
    o.B.d.A. $z$ die nicht-positive Zahl (ansonsten benenne man einfach um, die Gleichungen ändern dadurch ihre Form 
    nicht). Es ist also $z \leq 0$ und $x, y \geq 0$. Da $x, y$ nicht-negative rationale Zahlen sind, muss es vier 
    Zahlen $a', b', c', d' \in \N_0$ ($b', d' \neq 0$) geben, für die $x = \frac{a'}{b'}$ und $y = \frac{c'}{d'}$. 
    Sei nun $\frac{a}{b}$ die vollständig gekürzte Form des Bruches $\frac{a'}{b'}$ und $\frac{c}{d}$ die des 
    Bruches $\frac{c'}{d'}$. D.h. es ist $x = \frac{a}{b}$ und $y = \frac{c}{d}$ mit $\gcd(a, b) = \gcd(c, d) = 1$. 
    Nun ist wegen $x+y+z=0$ offenbar $z = -x-y = -\frac{a}{b} - \frac{c}{d} = -\frac{a \cdot d}{b \cdot d} - 
    \frac{c \cdot b}{d \cdot b} = - \frac{ad+cb}{db}$. Damit gilt dann wegen $x^2+y^2+z^2 = 100$:
    \begin{align*}
        100 = x^2+y^2+z^2 &=\left(\frac{a}{b}\right)^2+\left(\frac{c}{d}\right)^2+\left(-\frac{ad+cb}{db}\right)^2\\
        &= \left( \frac{a}{b} \right)^2 + \left( \frac{c}{d} \right)^2 + \left( \frac{ad+cb}{db} \right)^2\\
        &= \left( \frac{a \cdot d}{b \cdot d} \right)^2 + \left( \frac{c \cdot b}{d \cdot b} \right)^2 + \left( 
        \frac{ad+cb}{db} \right)^2\\
        &= \frac{(ad)^2}{(db)^2} + \frac{(cb)^2}{(db)^2} + \frac{(ad)^2 + 2(ad)(cb) + (cb)^2}{(db)^2}\\
        &= \frac{(ad)^2 + (cb)^2 + (ad)^2 + 2abcd + (cb)^2}{(db)^2}\\
        &= \frac{2 \left( (ad)^2 + abcd + (cb)^2 \right)}{(db)^2} \quad \quad \quad \| \cdot \frac{(db)^2}{2}\\
        \iff 100\cdot \frac{(db)^2}{2}=  50 \cdot (db)^2 &= (ad)^2 + abcd + (cb)^2 \numberthis \label{frac_manip}
    \end{align*}\\
    Sei nun $\gcd(b, d) = t$ und seien die dann natürlichen Zahlen $\frac{b}{t}$ und $\frac{d}{t}$ mit $p$ bzw. $q$ 
    bezeichnet (sie sind natürlich, da, weil $t$ der größte gemeinsame Teiler von $b$ und $d$ ist, natürlich $t$ von 
    sowohl $b$ als auch $d$ Teiler sein muss). Die Zahlen $p$ und $q$ sind 
    dann teilerfremde natürliche Zahlen (sie sind teilerfremd, da nach dem Teilen durch den größten gemeinsamen 
    Teiler von $b$ und $d$ natürlich keine gemeinsamen Teiler mehr übrig bleiben können). Wenn man nun $b = pt$ und 
    $d = qt$ in \eqref{frac_manip} einsetzt, erhält man:
    \begin{align*}
        50 \cdot (db)^2 &= (ad)^2 + abcd + (cb)^2\\
        = 50 \cdot p^2t^2 \cdot q^2 t^2 &= a^2 \cdot q^2 t^2 + ac \cdot pt \cdot qt + c^2 \cdot p^2t^2 \quad \| 
        \cdot \frac{1}{t^2}\\
        \iff 50 \cdot t^2 \cdot  p^2 q^2 &= a^2 q^2 + acpq +c^2p^2 \numberthis \label{divisib}
    \end{align*}\\
    Nun ist in \eqref{divisib} offensichtlich die linke Seit durch $p$ und durch $q$ teilbar, also muss es die 
    rechte Seite auch sein. Es muss also $p \mid a^2 q^2 + acpq + c^2 p^2$ und $q \mid a^2 q^2 + acpq + c^2 p^2$. 
    Aus $p \mid a^2 q^2 + acpq + c^2 p^2$ folgt wegen $p \mid acpq + c^2 p^2$ offenbar, dass $p \mid a^2 q^2$, während 
    aus $q \mid a^2 q^2 + acpq + c^2 p^2$ wegen $q \mid a^2 q^2 + acpq$ folgt, dass $q \mid c^2 p^2$. Es gilt also:
    \[
        p \mid a^2 q^2 \text{ und } q \mid c^2 p^2
    \]
    Da aber $p$ und $q$ teilerfremd sind, folgt direkt:
    \[
        p \mid a^2 \text{ und } q \mid c^2 \iff \frac{b}{t} \mid a^2 \text{ und } \frac{d}{t} \mid c^2
    \]
    Nun sind aber $a$ und $b$ teilerfremd, d.h. kein Teiler von $b$ (was $\frac{b}{t}$ ja ist) außer 1 kann $a$ bzw. 
    $a^2$ teilen. Es muss also $\frac{b}{t} = 1$ und damit $b = t$. Da auch $d$ und $c$ teilerfremd sind, folgt mit 
    gleicher Begründung, dass $d = t$. Damit ist dann $b = d$. Setzt man dies in (\refeq{frac_manip}) ein, so erhält 
    man:
    \begin{align*}
        50 \cdot b^2 \cdot b^2 &= a^2 b^2 + ac \cdot b^2 + c^2 b^2 \quad \| \cdot \frac{1}{b^2}\\
        \iff 50b^2 &= a^2 + ac + c^2 \numberthis \label{even_odd}
    \end{align*}
    Nun ist die linke Seite von \eqref{even_odd} offensichtlich gerade und damit muss es die rechte auch sein. Wenn 
    nun aber beide Zahlen $a, c$ ungerade sind, so sind alle drei Summanden ungerade (das Produkt zweier ungerader 
    Zahlen ist stets eine ungerade Zahl) und damit dann die gesamte rechte Seite ungerade. Es muss also mindestens 
    eine der beiden Zahlen gerade sein. Wenn nun aber nur genau eine gerade ist, so ist auch das Quadrat dieser und 
    $ac$ gerade, jedoch nicht das Quadrat der anderen dann ungeraden Zahl. Die rechte Seite wäre die Summe zweier 
    gerader und  einer ungeraden Zahl, also auch ungerade. Da nicht beide und nicht genau eine der beiden Zahlen 
    ungerade sein können, müssen beide gerade sein. D.h. es gibt zwei Zahlen $r, s \in \N_0$, für die $a = 2r$ und 
    $c = 2s$ ist. Setzt man dies in \eqref{even_odd} ein, so erhält man:
    \begin{align*}
        50 b^2 &= (2r)^2 + (2r)(2s) + (2s)^2 = 4 \left( r^2 + rs + s^2 \right) \quad \| \cdot \frac12\\
        \iff 25b^2 &= 2 \left( r^2 + rs + s^2 \right)
    \end{align*}
    Da in dieser Gleichung die rechte Seite offensichtlich gerade ist, muss auch die linke, also $25b^2$, gerade sein. 
    Da aber 25 nicht gerade ist, muss $b^2$ gerade sein, wozu offensichtlich $b$ gerade sein muss. Nun sind also 
    sowohl $a$ also auch $b$ gerade, d.h. durch 2 teilbar. $a$ und $b$ haben also den gemeinsamen Teiler 2. Dies 
    stellt aber einen Widerspruch zu $\gcd(a, b) = 1$ dar! Denn offensichtlich ist ihr größter gemeinsamer Teiler 
    nicht 1, wenn 2 ein gemeinsamer Teiler von $a$ und $b$ ist. Da die Annahme, es gäbe drei Zahlen $x, y, z\in \Q$, 
    für die die beiden Gleichungen von Satz \ref{aufgabe_2} gelten, zu einem Widerspruch führt, muss sie falsch sein, 
    was dann den Widerspruchsbeweis von Satz \ref{aufgabe_2} vervollständigt.
\end{proof}