\section{Aufgabe 3}

\subsection*{Anmerkungen zur Notation und einer häufig verwendeten Formel}

Im Folgenden wird $x_A$ die $x$- und $y_A$ die $y$-Koordinate des allgemeinen Punktes $A$ bezeichnen. D.h. hier, dass 
$P=(x_P, y_P), N=(x_N, y_N), M=(x_M, y_M), S=(x_S, y_S), Q=(x_Q, y_Q)$.

$\overline{AB}$ ist die Distanz von $A$ zu $B$ (stets mit positivem Vorzeichen; es ist also stets $\overline{AB}
\geq 0$).

"`HS"' ist kurz für (die entsprechend deklinierte Form von) "`Hilfssatz"'.

Sehr oft habe ich die Distanzformel 
\[
    \overline{AB}=\sqrt{(x_A-x_B)^2+(y_A-y_B)^2}=\sqrt{(x_B-x_A)^2+(y_B-y_A)^2}\text{, für alle Punkte $A,B$}
\] 
verwendet. Ich habe bei den Gleichungen, bei denen ich sie verwendet habe, oft nicht dazugeschrieben, dass sich die 
Gleichungen mit der Distanzformel ergeben. Diese Entscheidung habe ich getroffen, da ich diese Formel so oft verwendet 
habe, dass, wenn ich sie jedes mal erwähnt hätte, dies einige Sätze deutlich komplizierter und teilweise sogar 
relativ unverständlich gemacht hätte. Ich denke, dass dies die mathematische Vollständigkeit nicht einschränkt, da 
die Formel aus der Schule bekannt ist und es ziemlich offensichtlich ist, wann sie verwendet wurde; ähnlich, wie 
die mathematische Vollständigkeit nicht dadurch eingeschränkt wird, dass ich nie dazuschreibe, wenn ein Bruch 
gekürzt wird.

\subsection*{Algebraisierung der Aufgabe mit Hilfe eines kartesischen Koordinatensystems}

Um die Aufgabe von einer Geometrischen in eine eher Algebraische zu übersetzen, habe ich mich dazu entschieden, die 
in der Aufgabenstellung beschriebene Konstruktion mit Hilfe eines kartesischen Koordinatensystems zu beschreiben. 
Hierzu definiere man folgendermaßen ein kartesisches Koordinatensystem: $P$ sei der Urspung und $n$ die $x$-Achse; 
dabei sei die $x$-Achse so beschriftet, dass der Punkt $N$ eine positive $x$-Koordinate hat, bevor er $P$ passiert, 
und die $y$-Achse so, dass der Punkt $M$ eine positive $y$-Koordinate hat, bevor er $P$ passiert. Dies ist 
offensichtlich möglich, da $P$ auf $n$ liegt. Offensichtlich ist auch die Beschriftung der $y$-Achse (also der 
Orthogonalen zu $n$, die durch $P$ geht) möglich, denn die Geraden $m$ und $n$ liegen nicht aufeinander (sonst 
würden sie sich in mehr als einem Punkt schneiden); der Punkt $M$ muss also, bevor er $P$ passiert, auf nur einer 
Seite der $x$-Achse liegen.

Der Punkt $N$ hat, da er auf $n$, also der $x$-Achse, liegt, natürlich eine $y$-Koordinate von 0. Es ist also: 
$N=(x_N, 0)$. Sei nun $d_M$ die Distanz $\overline{PM}$, allerdings mit negativem Vorzeichen, wenn $y_M$ ein 
negatives Vorzeichen hat, also nachdem $M$ den Punkt $P$ passiert hat. Nun ist $x_N$ wegen $y_N=0$ die Distanz 
$\overline{PN}$, allerdings mit negativem Vorzeichen, nachdem $N$ den Punkt $P$ passiert hat. Damit lässt sich folgender 
HS beweisen:
\begin{lem}
    Die Differenz $d_M-x_N$ ist konstant.
\end{lem}
\begin{proof}[Beweis des HS durch Widerspruch]
    \renewcommand{\qedsymbol}{$\square$}
    Nehme man für den Widerspruchsbeweis an, es gäbe zwei Zeitpunkte $t_0$ und $t_1$, von denen $t_0$ der frühere ist, 
    zu denen $d_M-x_N$ unterschiedliche Werte annimmt. Sei $v$ die Geschwindigkeit, mit der sich $M$ und $N$ bewegen; 
    diese ist natürlich gemäß der Aufgabenstellung konstant. Von $t_0$ bis $t_1$ vergeht natürlich eine Zeitspanne 
    von $t_1-t_0$. Bei einer konstanten Geschwindigkeit von $v$ bewegen sich die Punkte also (gemäß der aus dem 
    Physikunterricht bekannten Formel "`$v \cdot\Delta t=\Delta s$"') jeweils um $(t_1-t_0)\cdot v$. 
    Sei diese Länge mit $a$ bezeichnet. Nun werden sowohl $d_M$ als auch $x_N$ stets kleiner; denn bevor sie $P$ passieren, wird ihre Distanz zu $P$ immer 
    kleiner und damit auch $d_M$ bzw. $x_N$, und danach wird die Distanz größer und damit, da $d_M$ und $x_N$ dann 
    ein negatives Vorzeichen haben, werden $d_M$ und $x_N$ ebenfalls kleiner. Also werden $d_M$ und $x_N$ während 
    der Zeitspanne zwischen $t_0$ und $t_1$ beide um $a$ kleiner. Wenn allerdings beide um das Gleiche kleiner 
    werden, ändert sich ihre Differenz natürlich nicht:
    \[
        (d_M-a)-(x_N-a)=d_M-a-x_N+a=d_M-x_N
    \]
    Der Wert von $d_M-x_N$ ist also zu beiden Zeitpunkten der Gleiche, was einen Widerspruch zu der Annahme darstellt, 
    dass $d_M-x_N$ zu den beiden Zeitpunkten unterschiedliche Werte annimmt. Die Annahme, es gäbe zwei Zeitpunkte, zu 
    denen $d_M-x_N$ unterschiedliche Werte annimmt, führt also zu einem Widerspruch. Es kann also keine zwei 
    Zeitpunkte geben, zu denen $d_M-x_N$ unterschiedliche Werte annimmt; $d_M-x_N$ muss also stets den gleichen Wert 
    annehmen, d.h. konstant sein!
\end{proof}


Sei diese Konstante $d_M-x_N$ im Folgenden mit $c$ bezeichnet. Dann ist $d_M-x_N=c$, also auch $d_M=x_N+c$ und damit 
$\overline{PM}=|x_N+c|$. Nun ist $|x_N+c|=\overline{PM}=\sqrt{(x_M-x_P)^2+(y_M-y_P)^2}=\sqrt{x_M^2+y_M^2}$, da 
$y_P=x_P=0$. Die Gerade $m$ ist, da sie durch $P$, den Urspung des kartesischen Koordinatensystems, geht, natürlich 
eine Urspungsgerade. Im Folgenden werde ich nur die Fälle betrachten, in denen $m$ nicht auf der $y$-Achse liegt, 
also nicht orthogonal zu $n$ ist. Dann hat $m$ eine reelle Steigung, die nicht Null ist, da $m$ sonst auf $n$ liegen 
würde, was einen Widerspruch dazu darstellt, dass $m$ und $n$ sich nur in einem Punkt $P$ schneiden. Diese Steigung 
wird im Folgenden $r$ genannt. Die Geradengleichung von $m$ ist also: $y=r\cdot x$ bzw. $x=\frac{y}{r}$. Da $M$ auf 
$m$ liegt, muss $x_M=\frac{y_M}{r}$ gelten. Zusammen mit $|x_N+c|=\sqrt{x_M^2+y_M^2}$ ergibt das dann: $|x_N+c|
=\sqrt{x_M^2+y_M^2}=\sqrt{(\frac{y_M}{r})^2+y_M^2}=\sqrt{\frac{1}{r^2}\cdot y_M^2+y_M^2}=\sqrt{(1+\frac{1}{r^2})
\cdot y_m^2}=|y_M|\cdot\sqrt{1+\frac{1}{r^2}}$. Da aber $y_M$ das gleiche Vorzeichen wie $d_M=x_N+c$ hat und 
$\sqrt{1+\frac{1}{r^2}}$ stets positiv ist, gilt die Gleichung auch ohne Betragsstriche:
\begin{alignat*}{2}
    x_N+c&=y_M\cdot\sqrt{1+\frac{1}{r^2}}&&\\
    \Leftrightarrow y_M&=\frac{x_N+c}{\sqrt{1+\frac{1}{r^2}}}&&=\frac{r\cdot (x_N+c)}{r\cdot\sqrt{1+\frac{1}{r^2}}}\\
    &=\frac{r(x_N+c)}{\sqrt{r^2\left(1+\frac{1}{r^2}\right)}}&&=\frac{r(x_N+c)}{\sqrt{r^2+1}}
\end{alignat*}
Es ist also: $y_M=\frac{r(x_N+c)}{\sqrt{r^2+1}}$.\\
Nun ist $x_M=\frac{y_M}{r}$, also mit $y_M=\frac{r(x_N+c)}{\sqrt{r^2+1}}$:
\[
    x_M=\frac{1}{r}\cdot y_M=\frac{1}{r}\cdot \frac{r(x_N+c)}{\sqrt{r^2+1}}=\frac{x_N+c}{\sqrt{r^2+1}}
\]
Es ist also:
\[
    M=\left( \frac{x_N+c}{\sqrt{r^2+1}} , \frac{r(x_N+c)}{\sqrt{r^2+1}} \right)
\]
Die Punkte $P, N, M$ haben also folgende Koordinaten, wenn $m$ nicht orthogonal zu $n$ ist:
\[
    P=(0, 0); N=(x_N, 0); M=\left( \frac{x_N+c}{\sqrt{r^2+1}} , \frac{r(x_N+c)}{\sqrt{r^2+1}} \right)
\]

Wenn $m$ orthogonal zu $n$ ist, also $m$ auf der $y$-Achse liegt, hat $M$ natürlich eine $x$-Koordinate von 0. 
Es gilt aber immer noch $|x_N+c|=\sqrt{x_M^2+y_M^2}$, was mit $x_M=0$ dann $|x_N+c|=\sqrt{y_M^2}=|y_M|$ ergibt. Da 
$y_M$ das gleiche Vorzeichen wie $d_M=x_N+c$ hat, gilt die Gleichung auch ohne die Betragsstriche; es ist also $y_M
=x_N+c$. Zusammen mit $x_M=0$ ist dann also, wenn $m$ orthogonal zu $n$ ist, $M=(0, x_N+c)$.

\subsection*{Beweis der zu zeigenden Aussage}

Nun muss nur noch bewiesen werden, dass es stets einen festen Punkt $Q\neq P$ gibt, sodass $P, M, N, Q$ zu jedem 
Zeitpunkt auf einem gemeinsamen Kreis liegen. Es muss also stets einen Punkt $S$ geben, von dem $P, M, N, Q$ den 
gleichen Abstand haben.

Zunächst beweise ich hierzu den folgenden HS:
\begin{lem}\label{cor_hilfe}
    $x_A^2+y_A^2=2x_Ax_S+2y_Ay_S$ ist äquivalent zu $\overline{AS}=\sqrt{x_S^2+y_S^2}$ für alle 
    Punkte $A=(x_A, y_A), S=(x_S, y_S)$.
\end{lem}
\begin{proof}[Beweis des HS]
    \renewcommand{\qedsymbol}{$\square$}
    Die Behauptung ergibt sich direkt durch Umformen:
    \begin{alignat*}{3}
        &\overline{AS}=\sqrt{(x_A-x_S)^2+(y_A-y_S)^2}&&=\sqrt{x_S^2+y_S^2}\quad&&\|(\ldots)^2\\
        &\Leftrightarrow (x_A-x_S)^2+(y_A-y_S)^2&&=x_S^2+y_S^2\quad &&\|\text{2. Binomische Formel}\\
        &\Leftrightarrow (x_A^2-2x_Ax_S+x_S^2)+(y_A^2-2y_Ay_S+y_S^2)&&=x_S^2+y_S^2\quad &&\|-x_S^2-y_S^2\\
        &\Leftrightarrow x_A^2-2x_Ax_S+y_A^2-2y_Ay_S&&=0\quad &&\|+2x_Ax_S+2y_Ay_S\\
        &\Leftrightarrow x_A^2+y_A^2&&=2x_Ax_S+2y_Ay_S&&
    \end{alignat*}
    Anm.: Das Quadrieren ist hier eine Äquivalenzumformung, da sowieso beide Seiten nicht-negativ sind.
\end{proof}
Der folgende Satz beschäftigt sich nur mit dem Fall "`$m$ orthogonal zu $n$"':
\begin{thm}\label{aufgabe_3}
    Wenn $m$ orthogonal zu $n$ ist, gibt es einen festen Punkt $Q\neq P$ so, dass $P, M, N, Q$ stets 
    den gleichen Abstand zu einem Punkt $S$ haben, also stets auf einem gemeinsamen Kreis liegen. 
    Hierbei sind $S$ und $Q$ durch $S=\left(\frac{x_N}{2}, \frac{x_N+c}{2}\right)$ und $Q=\left(-\frac{c}{2}, 
    \frac{c}{2}\right)$ gegeben.
\end{thm}
\begin{proof}[Beweis des Satzes]
    \renewcommand{\qedsymbol}{$\square$}
    Anm.: Im folgenden Beweis ist natürlich $M=(0, x_N+c)$, da in Satz \ref{aufgabe_3} davon ausgegangen wird, dass 
    $m$ orthogonal zu $n$ ist.

    Wenn $P=Q$ wäre, wäre offensichtlich auch $x_P=x_Q$, also $x_Q=0$. Dann wäre aber auch $c=0$ und damit $d_M
    =x_N+c=x_N$. Wenn $N$ den Punkt $P$ passiert, also $x_N=0$ ist, wäre also auch $d_M=0$ und damit auch $|d_M|
    =\overline{PM}=0$. Damit  würden aber $M$ und $N$ beide auf $P$ liegen, also würden $M$ und $N$ gleichzeitig 
    den Punkt $P$ passieren, was in der Aufgabenstellung ausgeschlossen wurde. Also muss $P\neq Q$ sein. Auch bewegt 
    sich $Q$ offensichtlich nicht, ist also fest, da $c$ und damit auch $\frac{c}{2}$ und $-\frac{c}{2}$ konstant sind.
    $Q$ ist also ein fester, von $P$ verschiedener Punkt.
    
    Zunächst werde ich ein paar Gleichungen in den folgenden HS beweisen, aus denen dann Satz \ref{aufgabe_3} quasi 
    von selbst folgen wird:
    \begin{lem}\label{no_P}
        Es ist $\overline{PS}=\sqrt{x_S^2+y_S^2}$.
    \end{lem}
    \begin{proof}[Beweis des HS]
        Die Behauptung ergibt sich direkt mit der Distanzformel:
        \[
        \overline{PS}=\sqrt{(x_S-x_P)^2+(y_S-y_P)^2}=\sqrt{(x_S-0)^2+(y_S-0)^2}=\sqrt{x_S^2+y_S^2}    
        \]
    \end{proof}
    \begin{lem}\label{no_M}
        Es ist $\overline{MS}=\sqrt{x_S^2+y_S^2}$.
    \end{lem}
    \begin{proof}[Beweis des HS]
        Durch Umformen ergibt sich direkt die Gleichung $x_M^2+y_M^2=2x_Mx_S+2y_My_S$:
        \begin{align*}
            x_M^2+y_M^2&=0^2+(x_N+c)^2=0+2\cdot \frac{(x_N+c)^2}{2}=0+2\cdot (x_N+c)\cdot\frac{x_N+c}{2}\\
            &=2\cdot 0\cdot \frac{x_N}{2}+2\cdot y_M\cdot y_S=2x_Mx_S+2y_My_S
        \end{align*}
        Aus der Gleichung $x_M^2+y_M^2=2x_Mx_S+2y_My_S$ ergibt sich mit HS \ref{cor_hilfe} direkt die Behauptung.
    \end{proof}
    \begin{lem}\label{no_N}
        Es ist $\overline{NS}=\sqrt{x_S^2+y_S^2}$.
    \end{lem}
    \begin{proof}[Beweis des HS]
        Durch Umformen ergibt sich direkt die Gleichung $x_N^2+y_N^2=2x_Nx_S+2y_Ny_S$:
        \begin{align*}
            x_N^2+y_N^2&=x_N^2+0^2=x_N^2+0=2\cdot \frac{x_N^2}{2}+0=2x_N\frac{x_N}{2}+0\\
            &=2x_Nx_S+2\cdot 0\cdot \frac{x_N+c}{2}=2x_Nx_S+2y_Ny_S
        \end{align*}
        Aus der Gleichung $x_N^2+y_N^2=2x_Nx_S+2y_Ny_S$ ergibt sich mit HS \ref{cor_hilfe} direkt die Behauptung.
    \end{proof}
    \begin{lem}\label{no_Q}
        Es ist $\overline{QS}=\sqrt{x_S^2+y_S^2}$.
    \end{lem}
    \begin{proof}[Beweis des HS]
        Durch Umformen ergibt sich direkt die Gleichung $x_Q^2+y_Q^2=2x_Qx_S+2y_Qy_S$:
        \begin{align*}
            x_Q^2+y_Q^2&=\left(-\frac{c}{2}\right)^2+\left(\frac{c}{2}\right)^2=\frac{c^2}{4}+\frac{c^2}{4}
            =2\cdot \frac{c^2}{4}=\frac{c^2}{2}=0\cdot \frac{c}{2}+\frac{c^2}{2}\\
            &=(-x_N+x_N)\frac{c}{2}+\frac{c^2}{2}=-x_N\frac{c}{2}+x_N\frac{c}{2}+c\cdot\frac{c}{2}\\
            &=x_N\left(-\frac{c}{2}\right)+(x_N+c)\frac{c}{2}=2\frac{x_N}{2}
            \left(-\frac{c}{2}\right)+2\frac{x_N+c}{2}\frac{c}{2}\\
            &=2x_Sx_Q+2y_Sy_Q=2x_Qx_S+2y_Qy_S
        \end{align*}
        Aus der Gleichung $x_Q^2+y_Q^2=2x_Qx_S+2y_Qy_S$ ergibt sich mit HS \ref{cor_hilfe} direkt die Behauptung.
    \end{proof}
    Aus den HS \ref{no_P}, \ref{no_M}, \ref{no_N} und \ref{no_Q} folgt direkt: 
    $\overline{PS}=\overline{MS}=\overline{NS}=\overline{QS}=\sqrt{x_S^2+y_S^2}$. Wenn $n$ orthogonal zu $m$ ist, 
    gibt es also einen festen Punkt $Q\neq P$ so, dass $P,M,N,Q$ stets den gleichen Abstand zu einem Punkt $S$ haben, 
    also stets auf einem gemeinsamen Kreis liegen.
    \renewcommand{\qedsymbol}{$\blacksquare$}
\end{proof}

Nun muss noch bewiesen werden, dass es einen solchen Punkt $Q$ auch gibt, wenn $m$ nicht orthogonal zu $m$ ist:

\begin{thm}\label{augabe_3_dumm}
    Wenn $m$ nicht orthogonal zu $n$ ist, gibt es einen festen Punkt $Q\neq P$ so, dass $P, M, N, Q$ 
    den gleichen Abstand zu einem Punkt $S$ haben, also stets auf einem gemeinsamen Kreis liegen. 
    Hierbei sind $S$ und $Q$ durch
    \[
    S=\left(\frac{x_N}{2},\frac{(x_N+c)\sqrt{r^2+1}-x_N}{2r}\right)\text{ und}
    \]
    \[
    Q=\left(\frac{c\sqrt{r^2+1}\left(1-\sqrt{r^2+1}\right)}{\left(1-\sqrt{r^2+1}\right)^2+r^2}, 
    \frac{cr\sqrt{r^2+1}}{\left(1-\sqrt{r^2+1}\right)^2+r^2}\right)
    \]
    gegeben.
\end{thm}
\begin{proof}[Beweis des Satzes]
    \renewcommand{\qedsymbol}{$\square$}
    Anm.: Im folgenden Beweis ist natürlich $M=\left( \frac{x_N+c}{\sqrt{r^2+1}} , \frac{r(x_N+c)}{\sqrt{r^2+1}} 
    \right)$, da in Satz \ref{augabe_3_dumm} davon ausgegangen wird, dass $m$ nicht orthogonal zu $n$ ist.

    Wenn $P=Q$ wäre, müsste auch $y_Q=y_P=0$ sein. Es müsste also gelten:
    \[
        y_Q=\frac{cr\sqrt{r^2+1}}{(1-\sqrt{r^2+1})^2+r^2}=0
    \]
    Nach dem Satz vom Nullprodukt muss dann mindestens einer der Faktoren $c, r, \sqrt{r^2+1}$ und $\frac{1}{(1-
    \sqrt{r^2+1})^2+r^2}$ gleich 0 sein. Offensichtlich kann $\frac{1}{(1-\sqrt{r^2+1})^2+r^2}$ nicht 0 sein. Auch 
    $\sqrt{r^2+1}$ ist offensichtlich positiv, also nicht 0. Wenn $r$, die Steigung von $m$, 0 wäre, würde das 
    bedeuten, dass $m$ auf der $x$-Achse, also $n$, liegt. Das kann aber ebenfalls nicht sein, denn $n$ und $m$ 
    schneiden sich nur in einem Punkt. Es muss also, damit $y_Q=0$ sein kann, $c=0$ gelten. Dann müssten aber (wie 
    am Anfang des Beweises von Satz \ref{aufgabe_3} bewiesen) $M$ und $N$ gleichzeitig den Punkt $P$ passieren, was 
    ebenfalls nicht sein kann! Es kann also nicht $y_M=0=y_P$ sein, also kann auch nicht $P=Q$ sein.

    Auch bewegt sich der Punkt $Q$ offensichtlich nicht, denn seine Koordinaten sind nur von den Konstanten $c$ und 
    $r$ abhängig. Also ist $Q$ ein fester, von $P$ verschiedener Punkt.

    Wie im Beweis von Satz \ref{aufgabe_3} folgen nun Beweise von ein paar Gleichungen:
    \begin{lem}\label{dumm_P}
        Es ist $\overline{PS}=\sqrt{x_S^2+y_S^2}$.
    \end{lem}
    \begin{proof}[Beweis des HS]
        Die Behauptung ergibt sich direkt mit der Distanzformel:
        \[
        \overline{PS}=\sqrt{(x_S-x_P)^2+(y_S-y_P)^2}=\sqrt{(x_S-0)^2+(y_S-0)^2}=\sqrt{x_S^2+y_S^2}    
        \]
    \end{proof}
    \begin{lem}\label{dumm_M}
        Es ist $\overline{MS}=\sqrt{x_S^2+y_S^2}$.
    \end{lem}
    \begin{proof}[Beweis des HS]
        Zunächst ergibt sich durch Umformen die Gleichung $x_M^2+y_M^2=2x_Mx_S+2y_My_S$. Diese Umformung ist 
        zwar etwas länger, allerdings in jedem Schritt elementar genug, dass ich einen Kommentar für überflüssig 
        halte.
        \begin{align*}
            x_M^2+y_M^2&=\left(\frac{x_N+c}{\sqrt{r^2+1}}\right)^2+\left(\frac{r(x_N+c)}{\sqrt{r^2+1}}\right)^2
            =\frac{(x_N+c)^2}{r^2+1}+\frac{r^2(x_N+c)^2}{r^2+1}\\
            &=\frac{(x_N+c)^2+r^2(x_N+c)^2}{r^2+1}=\frac{(1+r^2)(x_N+c)^2}{r^2+1}=(x_N+c)^2\\
            &=\frac{(x_N+c)x_N}{\sqrt{r^2+1}}-\frac{(x_N+c)x_N}{\sqrt{r^2+1}}+(x_N+c)^2\\
            &=\frac{(x_N+c)x_N}{\sqrt{r^2+1}}-\frac{(x_N+c)x_N}{\sqrt{r^2+1}}+\frac{(x_N+c)^2\sqrt{r^2+1}}{\sqrt{r^2+1}}\\
            &=\frac{(x_N+c)x_N}{\sqrt{r^2+1}}+\frac{-(x_N+c)x_N+(x_N+c)^2\sqrt{r^2+1}}{\sqrt{r^2+1}}\\
            &=\frac{(x_N+c)x_N}{\sqrt{r^2+1}}+\frac{(x_N+c)^2\sqrt{r^2+1}-(x_N+c)x_N}{\sqrt{r^2+1}}\\
            &=\frac{(x_N+c)x_N}{\sqrt{r^2+1}}+\frac{(x_N+c)\cdot(x_N+c)\sqrt{r^2+1}-(x_N+c)\cdot x_N}{\sqrt{r^2+1}}\\
            &=\frac{(x_N+c)x_N}{\sqrt{r^2+1}}+\frac{x_N+c}{\sqrt{r^2+1}}\cdot \left((x_N+c)\sqrt{r^2+1}-x_N\right)\\
            &=\frac{x_N+c}{\sqrt{r^2+1}}\cdot x_N+2r\cdot\frac{x_N+c}{\sqrt{r^2+1}}\cdot\frac{(x_N+c)\sqrt{r^2+1}-x_N}{2r}\\
            &=2\cdot x_M\cdot\frac{x_N}{2}+2\cdot\frac{r(x_N+c)}{\sqrt{r^2+1}}\cdot y_S=2x_Mx_S+2y_My_S
        \end{align*}
        Aus $x_M^2+y_M^2=2x_Mx_S+2y_My_S$ ergibt sich mit HS \ref{cor_hilfe} direkt die Behauptung.
    \end{proof}
    \begin{lem}\label{dumm_N}
        Es ist $\overline{NS}=\sqrt{x_S^2+y_S^2}$.
    \end{lem}
    \begin{proof}[Beweis des HS]
        Die Behauptung ergibt sich direkt mit der Distanzformel:
        \begin{align*}
            \overline{NS}&=\sqrt{(x_N-x_S)^2+(y_N-y_S)^2}=\sqrt{\left(x_N-\frac{x_N}{2}\right)^2+(0-y_S)^2}\\
            &=\sqrt{\left(\frac{x_N}{2}\right)^2+(-y_S)^2}=\sqrt{x_S^2+y_S^2}
        \end{align*}
    \end{proof}
    \begin{lem}\label{dumm_Q}
        Es ist $\overline{QS}=\sqrt{x_S^2+y_S^2}$.
    \end{lem}
    \begin{proof}[Beweis des HS]
        Zunächst ergibt sich durch simples Umformen die Gleichung $x_Q^2+y_Q^2=2x_Qx_S+2y_Qy_S$. Auch diese 
        Umformung ist ziemlich lang, aber auch hier ist wieder jeder Schritt sehr elementar; die Umformung sollte 
        also trotz ihrer Länge nachvollziehbar sein. Um sie etwas übersichtlicher zu machen, habe ich in folgender 
        Umformung zwischendurch für $\left(1-\sqrt{r^2+1}\right)^2+r^2$ kurz $d$ geschrieben:
        \begin{align*}
            x_Q^2+y_Q^2&= \left(\frac{c\cdot\sqrt{r^2+1}\left(1-\sqrt{r^2+1}\right)}
            {\left(1-\sqrt{r^2+1}\right)^2+r^2}\right)^2+\left(\frac{cr\sqrt{r^2+1}}{\left(1-\sqrt{r^2+1}\right)^2
            +r^2}\right)^2\\
            &=\frac{c^2(r^2+1)\left(1-\sqrt{r^2+1}\right)^2}{\left(\left(1-\sqrt{r^2+1}\right)^2+r^2\right)^2}+
            \frac{c^2r^2(r^2+1)}{\left(\left(1-\sqrt{r^2+1}\right)^2+r^2\right)^2}\\
            &=\frac{c^2(r^2+1)}{\left(1-\sqrt{r^2+1}\right)^2+r^2}\cdot\frac{\left(1-\sqrt{r^2+1}\right)^2}
            {\left(1-\sqrt{r^2+1}\right)^2+r^2}\\
            &\quad+\frac{c^2(r^2+1)}{\left(1-\sqrt{r^2+1}\right)^2+r^2}\cdot
            \frac{r^2}{\left(1-\sqrt{r^2+1}\right)^2+r^2}\\
            &=\frac{c^2(r^2+1)}{\left(1-\sqrt{r^2+1}\right)^2+r^2}\cdot
            \left(\frac{\left(1-\sqrt{r^2+1}\right)^2}{\left(1-\sqrt{r^2+1}\right)^2+r^2}+\frac{r^2}
            {\left(1-\sqrt{r^2+1}\right)^2+r^2}\right)\\
            &=\frac{c^2(r^2+1)}{d}\cdot\left(\frac{\left(1-\sqrt{r^2+1}\right)^2+r^2}{\left(1-\sqrt{r^2+1}\right)^2
            +r^2}\right)\\
            &=\frac{c^2(r^2+1)}{d}=\frac{1}{d}\cdot\left(c^2(r^2+1)\right)=\frac{1}{d}\left(0+c^2(r^2+1)\right)\\
            &=\frac{1}{d}\left(-cx_N\left(r^2+1\right)+x_N\cdot c\left(r^2+1\right)+c\cdot c\left(r^2+1\right)\right)\\
            &=\frac{1}{d}\left(-cx_N\left(r^2+1\right)+\left(x_N+c\right)c\left(r^2+1\right)\right)\\
            &=\frac{1}{d}\left(-cx_N\sqrt{r^2+1}+cx_N\sqrt{r^2+1}-cx_N\left(r^2+1\right)+
            \left(x_N+c\right)c\left(r^2+1\right)\right)\\
            &=\frac{1}{d}\left(cx_N\sqrt{r^2+1}-cx_N\left(r^2+1\right)+\left(x_N+c\right)c\left(r^2+1\right)
            -cx_N\sqrt{r^2+1}\right)\\
            &=\frac{1}{d}\left(cx_N\sqrt{r^2+1}-cx_N\left(r^2+1\right)\right)\\
            &\quad+\frac{1}{d}\left(\left(x_N+c\right)c\left(r^2+1\right)-cx_N\sqrt{r^2+1}\right)\\
            &=\frac{1}{d}\left(1\cdot cx_N\sqrt{r^2+1}+\left(-\sqrt{r^2+1}\right)\cdot cx_N\sqrt{r^2+1}\right)\\
            &\quad+\frac{1}{d}\left((x_N+c)\sqrt{r^2+1}\cdot c\sqrt{r^2+1}-x_N\cdot c\sqrt{r^2+1}\right)\\
            &=\frac{1}{d}\left(1-\sqrt{r^2+1}\right)\left(cx_N\sqrt{r^2+1}\right)+\frac{1}{d}\left((x_N+c)\sqrt{r^2+1}
            -x_N\right)\left(c\sqrt{r^2+1}\right)\\
            &=\frac{1}{d}\left(c\sqrt{r^2+1}\left(1-\sqrt{r^2+1}\right)\right)x_N+\frac{1}{d}\left(c\sqrt{r^2+1}\right)
            \left((x_N+c)\sqrt{r^2+1}-x_N\right)\\
            &=\frac{c\sqrt{r^2+1}\left(1-\sqrt{r^2+1}\right)}{d}x_N+ \frac{c\sqrt{r^2+1}}{d}\left((x_N+c)\sqrt{r^2+1}-x_N\right)\\
            &=\frac{c\sqrt{r^2+1}\left(1-\sqrt{r^2+1}\right)}{\left(1-\sqrt{r^2+1}\right)^2+r^2}x_N+
            \frac{c\sqrt{r^2+1}}{\left(1-\sqrt{r^2+1}\right)^2+r^2}\left((x_N+c)\sqrt{r^2+1}-x_N\right)\\
            &=x_Qx_N+y_Q\left((x_N+c)\sqrt{r^2+1}-x_N\right)\\
        \end{align*}
        \begin{align*}
            x_Q^2+y_Q^2&=x_Qx_N+y_Q\left((x_N+c)\sqrt{r^2+1}-x_N\right)\\
            &=2x_Q\frac{x_N}{2}+2y_Q\frac{(x_N+c)\sqrt{r^2+1}-x_N}{2}\\
            &=2x_Qx_S+2y_Qy_S
        \end{align*}
        Aus der Gleichung $x_Q^2+y_Q^2=2x_Qx_S+2y_Qy_S$ ergibt sich mit HS \ref{cor_hilfe} direkt die Behauptung.
    \end{proof}
    Aus den HS \ref{dumm_P}, \ref{dumm_M}, \ref{dumm_N} und \ref{dumm_Q} folgt direkt: 
    $\overline{PS}=\overline{MS}=\overline{NS}=\overline{QS}=\sqrt{x_S^2+y_S^2}$. Wenn $n$ nicht orthogonal zu $m$ 
    ist, gibt es also einen festen Punkt $Q\neq P$ so, dass $P, M, N, Q$ den gleichen Abstand zu einem Punkt $S$ 
    haben, also stets auf einem gemeinsamen Kreis liegen.
    \renewcommand{\qedsymbol}{$\blacksquare$}
\end{proof}

Nach Satz \ref{aufgabe_3} gibt es also,  wenn $m$ orthogonal zu $n$ ist, einen festen Punkt $Q\neq P$ so, dass $P, M, 
N, Q$ stets den gleichen Abstand zu einem Punkt $S$ haben, also stets auf einem gemeinsamen Kreis liegen. 
Nach Satz \ref{augabe_3_dumm} gibt es einen solchen Punkt $Q$ auch, wenn $m$ nicht orthogonal zu $n$ ist. Es gibt 
also stets einen festen Punkt $Q\neq P$ so, dass $P, M, N, Q$ zu jedem Zeitpunkt auf einem gemeinsamen Kreis liegen!